

FÓRMULAS - FÍSICA PARA INFORMÁTICA

→ VELOCIDAD ANGULAR: $\vec{\omega} = \frac{d\theta}{dt} \hat{k}$ → ACELERACIÓN ANGULAR: $\vec{\gamma} = \frac{d\omega}{dt} \hat{k} = \frac{d^2\theta}{dt^2} \hat{k}$

→ MOVIMIENTO RELATIVO: $\begin{cases} \vec{r}_{P/O} = \vec{r}_{P/O'} + \vec{r}_{O/O'} \\ \vec{v}_{P/O} = \vec{v}_{P/O'} + \vec{v}_{O/O'} \\ \vec{a}_{P/O} = \vec{a}_{P/O'} + \vec{a}_{O/O'} \end{cases}$ → MRUV: $\begin{cases} x(t) = x_0 + v_0 t + \frac{a t^2}{2} \\ v(t) = v_0 + a t \\ a(t) \in \mathbb{R} \text{ (cte)} \end{cases}, v_f^2 - v_0^2 = 2a(x_f - x_0)$

→ MOVIMIENTO LIBRE $\Leftrightarrow \Sigma F_{EXT} = 0$ → FROZAMIENTO $\begin{cases} f_{ESTÁTICA} \leq \mu_{EST} \cdot N \\ f_{DINÁMICA} = \mu_{DIN} \cdot N \end{cases}$

→ CONDICIÓN DE EQUILIBRIO: $\Sigma \vec{F} = 0$

→ FUERZA ELÁSTICA: $\vec{F}_e = -k \Delta x$

→ VELOCIDAD DE UNA MASA EN UN RESORTE: $|\vec{v}| = \sqrt{v_0^2 - \frac{k}{m}(x^2 - x_0^2)}$

RESORTE → ECUACIÓN DE RESORTE: $\frac{d^2x}{dt^2} + \frac{k}{m}x = 0$

y las soluciones son: $\begin{cases} x(t) = A_0 \sin(\omega t + \phi_0) \\ v(t) = \omega A_0 \cos(\omega t + \phi_0) \\ a(t) = -\omega^2 A_0 \sin(\omega t + \phi_0) \end{cases}$

→ PULSACIÓN O FRECUENCIA ANGULAR DE MASA EN RESORTE:

$\begin{cases} \omega = \sqrt{\frac{k}{m}} = 2\pi F = \frac{2\pi}{T} \\ T = 2\pi \sqrt{\frac{m}{k}} \end{cases}$

→ EN EL PÉNDULO SIMPLE LA EDO ES: $\frac{d^2x}{dt^2} + \frac{g}{L}x = 0$ y las soluciones son:

→ LAS SOLUCIONES LINEALES SON: $\begin{cases} x(t) = A_0 \sin(\omega t + \phi_0) \\ v(t) = \omega A_0 \cos(\omega t + \phi_0) \\ a(t) = -\omega^2 A_0 \sin(\omega t + \phi_0) = -\omega^2 x(t) \end{cases}$

→ y las angulares son: $\begin{cases} \theta(t) = \theta_0 \sin(\omega t + \phi_0) \\ \Omega(t) = \omega \theta_0 \cos(\omega t + \phi_0) \\ \gamma(t) = -\omega^2 \theta_0 \sin(\omega t + \phi_0) = -\omega^2 \theta(t) \end{cases}$

PÉNDULO SIMPLE → PULSACIÓN O FRECUENCIA ANGULAR DE UN PÉNDULO SIMPLE: ω

$\omega = 2\pi F = \frac{2\pi}{T} = \sqrt{\frac{g}{L}}, T = 2\pi \sqrt{\frac{L}{g}}$ con L EL LONGITUD DE LA CUERDA.

$T = m g \cos(\theta) + m a_c = m g \cos(\theta) + m \frac{v^2}{L} \leftarrow$ EN MOVIMIENTO

$T = m g \cos(\theta) \leftarrow$ EN REPOSO

→ TRABAJO DE UNA FUERZA: $W_F = \int_{r_1}^{r_2} \vec{F} \cdot d\vec{r} = F \Delta x$ → ENERGÍA CINÉTICA: $\begin{cases} E_c = \frac{m v^2}{2} \\ \Delta E_c = \frac{m(v_f^2 - v_0^2)}{2} \end{cases}$

→ POTENCIA MEDIA: $P_m = \frac{W_F}{\Delta t}$

→ POTENCIA INSTANTÁNEA: $P_i = \vec{F} \cdot \vec{v}_{INST}$

→ TEOREMA DE LAS $W_{Fc} = -\Delta E_p$

FUERZAS NO CONSERVATIVAS: $W_{F(No)} = \Delta E_{mec}$

CONSERVATIVAS: $\Delta E_{mec} = \Delta E_c + \Delta E_p$

ENERGÍA POTENCIAL GRAVITATORIA (CAÍDA) $\begin{cases} E_{pg} = m g h \\ \Delta E_{pg} = m g (h_f - h_0) \end{cases}$

ENERGÍA POTENCIAL ELÁSTICA (RESORTE) $\begin{cases} E_{pe} = \frac{k x^2}{2} \\ \Delta E_{pe} = \frac{k(x_f^2 - x_0^2)}{2} \end{cases}$

→ CANTIDAD DE MOVIMIENTO LINEAL: $\vec{P} = m\vec{v}$, $\frac{d\vec{p}}{dt} = \vec{F}$

→ CONSERVACIÓN DEL MOMENTO: $\sum F_{EXT} = 0 \Rightarrow \vec{P} = CTE \Rightarrow \vec{v} = CTE \Rightarrow \vec{a} = 0$

→ IMPULSO LINEAL: $\vec{I} = \Delta\vec{P} = \int_{t_1}^{t_2} \vec{F} dt$

→ $\vec{r}_{CM} = \sum_{i=1}^n \frac{\vec{r}_i \cdot m_i}{M}$, $\vec{v}_{CM} = \sum_{i=1}^n \frac{\vec{v}_i m_i}{M}$, $\vec{a}_{CM} = \sum_{i=1}^n \frac{\vec{a}_i m_i}{M}$

→ $\vec{P}_{SYSTEM} = \vec{P}_{CENTRO MASA} = M \cdot \vec{v}_{CM} = \sum_{i=1}^n \vec{v}_i \cdot m_i$

→ $\vec{L}_{SPIN}^0 = \sum_{i=1}^n \vec{L}_i^{CM} + \vec{r}_{CM}^0 \times \vec{P}_{CM}^0 = \vec{L}_{SIST}^{CM} + \vec{L}_{CM}^0 = \vec{L}_{SPIN} + \vec{L}_{ORBITAL}$

→ ENERGÍA POTENCIAL DE UN SISTEMA DE PARTÍCULAS: $E_p = M \cdot g \cdot h_{CM}$

→ ENERGÍA CINÉTICA DE UN SISTEMA DE PARTÍCULAS: $E_c^0_{SIST}$

$E_c^0_{SIST} = \sum_{i=1}^n \frac{m_i (v_i^0)^2}{2} = \frac{M v_{CM}^2}{2} + \sum_{i=1}^n \frac{m_i (v_i^{CM})^2}{2} = E_{CM}^0 + E_{SIST}^{CM} = E_{ORBITAL} + E_{SPIN}$

→ PERFECTAMENTE ELÁSTICO: $E_c^f = E_c^0 \Rightarrow \Delta E_c = 0$

→ PERFECTAMENTE PLÁSTICO: $\vec{v}_{fa} = \vec{v}_{fb}$

→ INELÁSTICO / ENDOÉRGICO: $E_c^f < E_c^0$

→ Explosivo / EXOÉRGICO: $E_c^f > E_c^0$

$e = \frac{-(\vec{v}_2^f - \vec{v}_1^f)}{(\vec{v}_2^0 - \vec{v}_1^0)} \Rightarrow \begin{cases} e = 1 \leftarrow \text{PERFECTAMENTE ELÁSTICO} \\ e = 0 \leftarrow \text{PERFECTAMENTE PLÁSTICO} \\ e \in (0,1) \leftarrow \text{INELÁSTICO / ENDOÉRGICO} \\ e > 1 \leftarrow \text{EXPLOSIÓN / EXOÉRGICO} \end{cases}$